{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi đi ngoài phân lỏng", "question": "Kính gửi bác sĩ, bé nhà em 2 tháng tuổi, bú sữa mẹ hoàn toàn. Dạo gần đây bé đi ngoài phân có nhiều nước hơn bình thường, lỏng và vẫn hoa cà hoa cải, mùi chua, bé hay đi ngoài trong lúc bú, và lắc nhắc 7-8 lần/ngày. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có phải hệ tiêu hoá bé có vấn đề? Bé ngủ trung bình 14-15 tiếng/ngày và có tăng cân, bé không sốt, ít quấy khóc, bú mẹ 1 lần được 120ml, ngày 7-8 cữ. Cho em hỏi bé như vậy có bình thường, đến khi nào thì bé mới đi ngoài phân đặc bình thường và giảm số lần trong ngày? Em nuôi con đầu lòng nên không có kinh nghiệm mong được tư vấn. Cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn đi phân như vậy bình thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-di-ngoai-phan-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dùng betadine sát trùng rốn", "question": "Em mới sinh bé được 10 ngày, rốn bé có hơi chảy máu do cọ sát với quần áo. Nghe 1 chị quen biết chỉ em dùng Betadin sát trùng cho bé. Vì em không biết nên dùng 2 lần, khoảng 3 giọt nguyên chất mỗi lần. Sau đó em lên mạng tìm hiểu thì thấy sản phẩm này không được dùng cho trẻ sơ sinh vì rất độc, gây suy tủy gì đó. Ngay cả em cũng không được dùng để rửa vết may tầng sinh môn. Mà em cũng dùng 10 ngày rồi. Em lo cho bé quá có sao không bác sĩ?", "answer": "Chào chị,,Thành phần của dung dịch sát khuẩn Betadine 10% là Povidine-iodine, phức hợp của iod với polyvinylpyrrolidon. Đây là một thuốc sát khuẩn được dùng để ngăn ngừa nhiễm khuẩn vết thương.,Khi mang thai và thời kỳ cho con bú, chỉ dùng Betadine khi có chỉ định của thầy thuốc và phải dùng liều càng thấp càng tốt. Điều này cũng áp dụng cho trẻ sơ sinh và trẻ dưới 6 tháng tuổi. Trong những trường hợp này, phải đánh giá chức năng tuyến giáp trạng của trẻ.,Dung dịch Povidine-iodine chống chỉ định cho trẻ dưới 2 tuổi và trẻ sơ sinh. Chị đã vệ sinh rốn cho bé bằng dung dịch này 2 lần: nếu chị nhỏ dung dịch lên tăm bông đề chùi thì không sao, nhưng nếu nhỏ trực tiếp 3 giọt lên rốn thì chị cần tư vấn thêm tại bác sĩ chuyên khoa nhi khi đưa bé khám định kỳ. Để vệ sinh rốn cho bé, chị nên dùng nước muối sinh lý 0,9% hoặc cồn 70 độ, không được dùng bất kỳ thuốc gì khi chưa có chỉ định của bác sĩ.,Chị không nên quá lo lắng nếu đã dùng dung dịch Povidine-iodine để rửa vết may tầng sinh môn. Do vết may tầng sinh môn nhỏ, lượng thuốc hấp thu vào cơ thể người mẹ hoặc bài tiết qua sữa mẹ không đáng kể. Tuy nhiên, trong thời gian cho con bú, chị nên hạn chế sử dụng dung dịch Povidine-iodine, chỉ sử dụng khi thực sự cần thiết theo chỉ định của bác sĩ.,Chúc chị và bé được nhiều sức khỏe.,DS. Võ Trương Diễm Phương\nKhoa Dược – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dung-betadine-sat-trung-ron/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khò khè vào đêm", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé nhà em được 1 tháng 5 ngày, lúc sinh cân nặng 2,9kg, hiện tại bé được 4,3kg. Mấy ngày gần đây vào khoản từ 3 – 7 giờ sáng, cháu bị khò khè, em nghe có cảm giác như có đàm ở cổ họng, bé khó thở nên không nằm ngủ được, em phải bồng trên tay bé mới ngủ và kê gối cao cho bé nằm bé mới ngủ nhưng hay vặn người đỏ mặt. Khoảng 8 giờ sáng thì em không còn nghe bé khò khè nữa, nhưng hôm nay bé bị ho vài tiếng và trớ sữa, em thấy trong sữa có đàm. Bác sĩ cho em hỏi bé bị như vậy là có bệnh gì không ạ, có cần phải đi khám bác sĩ không ạ? Kính nhờ bác sĩ cho em một lời khuyên ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-kho-khe-vao-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hơn 3 tháng bị lác mắt và táo bón kéo dài", "question": "Thưa bác sĩ, bé trai nhà em được 3 tháng 11 ngày tuổi. Từ lúc 1 tháng tuổi bé đã bị táo bón, có giai đoạn bé không tự đi đại tiện được nên em cho bé đi khám ở bệnh viện Nhi Đồng, sau đó bé khoảng 4 ngày là tự đi được. Nay bé lại bị trở lại, 8 ngày không đi vệ sinh, bé hôm nay cân được 6kg9, bú kém và hay ọc sữa. Bác sĩ cho em hỏi, có phải do bé nhà em ít đi vệ sinh nên bị bú kém không ạ? Bé bú sữa mẹ 1 ngày khoảng được 600ml và thêm 100ml sữa công thức nhưng cũng hay bị ọc sữa.Về phần mắt, từ lúc bé biết quan sát đồ vật, em để ý thấy mắt bên trái của bé luôn ở bên trong. Nếu di chuyển vật để bé nhìn theo thì mắt vẫn có thể di chuyển, nhưng 2 mắt không cân xứng. Em có thể cho bé điều trị bệnh lác mắt vào thời gian sau không ạ? Nếu không trị ngay thì có ảnh hưởng gì không?Đến thời điểm này, buổi tối trước khi ngủ bé bị đổ mồ hôi rất nhiều, ướt cả gối nằm của bé, người cũng đỗ mồ hôi ướt cả áo và quấy khóc rất nhiều. Bé có rụng tóc ở 1 mảng đầu. Em có cho bé phơi nắng kĩ mỗi ngày khoảng 30-45 phút. Có phải bé nhà em bị thiếu canxi không ạ? Em muốn bổ sung Vitamin D cho bé nhưng lại gặp trường hợp táo bón. Mỗi lần bé uống vitamin D là bị táo bón đến khi nào bơm đít mới đi được thôi. Xin bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để được chẩn đoán và tư vấn phù hợp. Nếu sau 6 tháng tuổi mà vẫn còn hiện tượng lác mắt thì nên đi khám mắt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hon-3-thang-bi-lac-mat-va-tao-bon-keo-dai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ra mồ hôi đầu", "question": "Bé nhà em được gần 4,5 tháng cân nặng 7,1Kg. Bé ra mồ hôi nhiều đặc biệt là ở phần đầu em không biết bé có bị gì không? Với cân nặng trên bé nhà em có đủ cân hay là thiếu cân? Mong bác sĩ tư vấn dùm em. Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên xem biểu đồ cân nặng của bé trong sổ sức khỏe để biết bé đủ cân hay thiếu cân. Cân nặng của bé hiện tại là dư cân. Bé bú giỏi, cân nặng bình thường thì việc đổ mồ hôi không đáng lo ngại.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ra-mo-hoi-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 ngày tuổi tối khi ngủ hay khò khè", "question": "Chào bác sĩ. Hiện tại con của em được 7 ngày tuổi. Dạo gần đây cháu hay hắc xì và tối thường hay khò khè và giật mình. 2 vợ chồng em lo cho con quá bác sĩ cho em lời khuyên. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé khò khè thật sự là bị viêm hô hấp, bạn cần đưa bé đi khám bệnh. Bé dưới 4 tháng tuổi có phản xạ giật mình khi ngủ, sẽ tự khỏi khi lớn hơn. Lo lắng thì đưa bé đi khám bệnh để được chẩn đoán chính xác nhé bạn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-7-ngay-tuoi-toi-khi-ngu-hay-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin viêm tai giữa", "question": "Con em được 5 tháng, bác sĩ có thể tư vẫn giúp em về vacxin viêm tai giữa cho bé được không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bệnh viêm tai giữa có thể do nhiều nguyên nhân gây ra, trong đó có phế cầu. Hiện tại, ở TP HCM đã có vắc-xin ngừa phế cầu, có thể tiêm cho bé từ 2 tháng tuổi trở lên. Tùy theo tháng tuổi của bé khi bắt đầu tiêm mà có lịch tiêm phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-viem-tai-giua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề về đường hô hấp và đường ruột của bé", "question": "Bé nhà em mới được 10 ngày tuổi nhưng gần đây em thấy bụng bé hay sôi, có thể nghe thấy rõ tiếng sôi từ bụng của bé và thấy bé hay thở gấp và thở khò khè nữa. Triệu chứng như thế thì có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-ve-duong-ho-hap-va-duong-ruot-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 5 tháng bị còi xương và suy dinh dưỡng", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai tôi được 4,5 tháng, 5,8 kg cao 67cm đã lật sơ sơ, hiếm khi lật. Tôi sinh mổ 3,4 kg không sữa mẹ, thay đổi nhiều loại sữa, hàng ngày 6h30 đi biển tắm nắng, do nhiều biểu hiện thiếu canxi, tóc vành khăn, ngủ giật mình, tay chân ra mồ hôi lạnh, môi thâm, đầu và lưng ra mồ hôi ướt áo, đầu to nhiều so với thân thể và dài, tay chân lỏng lẻo.Tôi cho bé uống 4 giọt aquadetrim D3, sau 2 tuần dùng đã cải thiện được môi hồng hào, bàn tay chân khô, ít ra mồ hôi lưng và đầu. Đến tuần thứ 3 lại như ban đầu và hay giật mình khi ngủ. Hiện nay tôi cho bé uống 2 gói /ngày bio acimin gold. Tôi xin hỏi cho uống kết hợp vậy có ảnh hưởng gì không? Tại sao ăn được ngủ được mà ít kg? Muốn cải thiện tình hình tôi cần làm gì, cho uống thuốc gì, tôi cho uống canxi corbier 5ml được không?Bé uống sữa nutifood 660ml/ngày, ăn bột loãng hipp 2 lần/ngày. Ngủ 12h – 14h/ngày, rất dễ tính, không phải bế nhiều. Khi sinh ra uống similac. Nan. Friso thì phân bình thường. Luc uống dielac. Nutifood phân màu xanh rêu có hột hột vàng. Mong bác sĩ cho lời khuyên nhằm cải thiện sức khỏe cháu. Cảm ơn bác sĩ đã đọc tin. Mong nhận được lời khuyên!", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nên tự ý cho bé uống thuốc mà nên đưa bé đi khám. Những phản xạ giật mình khi ngủ không đáng lo ngại nếu bé vẫn ngủ ngon. Bạn cho ăn bột sớm quá, nên thiếu sữa. Mỗi ngày, bé cần được uống ít nhất 870 ml sữa. Bột chỉ để cho bé làm quen với thức ăn đặc, không phải là nguồn cung cấp năng lượng chính. Ăn sớm sẽ làm bé khó tiêu hóa. Nên bắt đầu ăn dặm khi bé đã tròn 6 tháng tuổi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-5-thang-bi-coi-xuong-va-suy-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thóp bé sâu và hơi cứng", "question": "Con tôi 8.5 tháng, cân nặng 9kg cao 71 cm. Tôi muốn hỏi thóp bé sâu và sờ vào thấy không mềm mà hơi cứng ở phần gần trán, còn đỉnh đầu thì hơi mềm và sờ thấy đường viền lõm của hình thoi luôn, đầu bé lúc sinh hơi to và trán bị dồ. Bác sĩ tư vấn giúp như vậy có vấn đề gì không?", "answer": "Chào bạn,,Tôi không khám trực tiếp nên không thể trả lời chính xác bé bị gì nhưng có thể bé bị chồng khớp xương sọ. Nếu vòng đầu vẫn phát triển bình thường thì không cần phải mổ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thop-be-sau-va-hoi-cung/"}
